藥神與那些卑微的人

2019年01月17日

藥神與那些卑微的人 - 高慧然

《我不是藥神》劇照(互聯網)

《我不是藥神》是真人真事改編的，故事中的原型人物程勇是慢性粒細胞白血病患者，家道小康的他，為了治病，耗盡百萬家產，後來從印度找到一隻療效與瑞士藥廠正版藥差不多，但價格只有六分一的仿製藥。程勇自己服食的同時，也受其他病人所託，代他們買藥，他沒有賺錢，純粹是為了幫人。結果成為病人心目中的「藥神」，也因此在監獄中坐了17個月。

電影版《我不是藥神》為增加戲劇張力，為程勇設計出一條由「雙失中年漢」到「唯利是圖小生意人」再到「普渡病人的藥神」之路，性格轉變雖大，卻合情合理，他被判入獄時，數千病人夾道，摘下口罩，含淚送行的畫面成為全劇高潮，令人動容。有趣的是，他提前出獄那天，在監獄外等候他的，卻只有他的前妻的弟弟，那個由鄙視他到崇敬他的警官而已。

畫面落差如此之大，為甚麼呢？短短三年而已，所有的病人都已經把他忘記？曾幾何時，在那些只求一天一天活下去的卑微的病人們眼中，貼錢賣藥給他們的程勇不只是藥神，幾乎是救世主。他們不肯供他出來，不是出於義氣，而是為了讓自己活命。三年後，那隻昂貴的正版藥被納入醫保，病人不再需要印度翻版藥了，藥神再也沒有利用價值了，所以，沒有人去探監，沒有人去接他出獄。

電影揭露的豈止是中國現實？更是中國人的人性。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
知音有能人 (蔣芸)

下一則
下一則
其穢入骨 (古德明)

呢套好睇

可惜香港遲左差唔多半年上
想睇

咁都有位入

YOUTUBE之前已經有
仲有佢坐監係真係信用咭問題
唔關啲藥事

話佢放監班病人冇去接佢我覺得諗多左
一黎條橋係佢俾人拉個陣用左
再用多次就太over
二黎都要俾返個位差佬由睇唔起佢演變到尊重佢